左翼可結合國族主義 捍衛香港（黃冠能）

左翼主義與國族主義真的水火不容？

【文：黃冠能（《香港革新論》共同作者）】

自英國公投脫歐、美國特朗普當選後，不少投票結果分析，都指出兩次「黑天鵝」的出現並非偶然。其中一個重要原因，是受全球化所害的工人階級，對受惠全球化的建制精英大舉反抗。全球化之下，工業和資本移離本土，工人失業但無法轉型到高端服務業，最多只能投身低薪的勞動密集服務；同時，精英受惠於全球化帶來的經濟增長，生活富足，沒有注意到全球化對其他人帶來的影響，只看到發展中國家人民受惠於外來投資。全球化帶來的移民，除非擁有獲得本國承認的技術，否則會被逼和原來的失業工人搶低薪職位。

對這些全球化受害者來說，利益既失，無物可輸(特朗普語，Nothing to lose)，投個會出頭教訓精英、反全球化、抗拒移民的人（哪怕是小丑）去當總統，或脫離歐洲，最好不過！有趣的是，工人階級成為特朗普所代表的國族主義路線的鐵桿支持者，原來理應代表工人階級的美國民主黨，卻成為了全球化的代言人。這種吊詭的局面，說明了當今左翼主義者的困局：到底是要在全球範圍推動左翼議程，還是先在本國範圍內落實左翼議程？前者就是左翼全球主義(Left globalism)，實質上只會淪為主張開放邊界的世界主義(Cosmopolitanism)，成為新自由主義(Neo-liberalism)的自由貿易議程的幫兇；後者就要和國族主義合流，轉型為左翼國族主義(Left nationalism)，強調本國工人階級利益優先，要節制自由貿易和資本人口流動。

過去二十多年，歐美主流的左翼政黨領袖，如美國民主黨的克林頓和希拉莉、英國工黨的貝里雅和白高敦等，都是走左翼全球主義路線，因而令失望的工人階級票，流向反對全球化的右翼人士如特朗普手中。這批全球化受害者十幾年來的委屈，爆發成不理性的怒火，世界主義者和新自由主義者罵他們種族歧視、排外野蠻，他們就更憤怒，更要破壞建制而後快。

左翼是否就此失去工人支持．極右全面得益？不一定。如果美國民主黨是派社會民主主義者桑德斯參選總統，情況可能大不一樣！因為桑德斯的綱領顧及本土利益，類近於左翼國族主義，明確反對只有少數美國人得益的自由貿易協議和資本流動，反對華爾街環球資本利益集團更為堅定，亦如特朗普一樣講得出本土工人階級的苦況和焦慮，大打本土就業牌。

回看香港，香港左翼其實正面對類似困局。香港左翼在中港矛盾議題，例如經濟融合、自由行、新移民問題上進退失據，狼狽情況與歐美左翼不遑多讓。在北京持續干預侵蝕香港自治的情況下，本土主義是不可逆轉的思潮。香港左翼到底是要走左翼全球主義路線，站在開放邊界的世界主義道德高地，繼續無視各種中港矛盾；還是要走左翼國族主義路線，在捍衛香港自治共同體的前提下，追求以香港人為主體的分配正義？答案已經寫在牆上。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 為什各國不訂定私有財產制的上限？
時間 Mon Dec 7 08:57:29 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《reinherd (浣熊提督萊茵哈特)》之銘言：
: 現實就是, 國際自由經濟貿易的結果已經不只是商品流動
: 還有大量的服務業流動. 過去台灣的服務業只能服務台灣.
: 未來可能透過遠距資訊服務業,
: 我舉台灣當例子,台灣的服務業也能服務世界其他國家.
: 但是問題來了,你我又不清楚其他國家的風土民情 或是方言習慣
: 如何有效服務?
: 所以最好最直接的方式就是大量開放移民

在這方面我必須要給一個反對意見.

因為這裡的說法是, 為了服務業這些產業, 也就是經濟理由, 必須要使用
外面文化的人, 也就是移民或者外國人.

這裡就產生了一個非常基礎的問題, 就是這些產業產生的利益, 自然也會
落在這些外來人口的口袋裡. 這些產業越發達, 越重要, 那這些外來人口
自然也會越富有, 或者至少佔經濟收益的比重越高.

這些收益並不會流進本地人口處.
那本地人要怎樣辦?
他們不可能就這樣突然消失.

那, 這些本地人口, 或者說, 非國際化人口, 要何去何從? 他們的經濟要
如何支撐? 而真正能在國際流動的人口, 只是少數, 絕大部份人, 都是依
賴本地經濟生存.

如果他們無法得到相關的利益, 甚至連生計都有困難, 社會自然就會產生
動盪, 引起政治的劇變. 這點在這五年甚至已經是事實. 在二十世紀大英
帝國的瓦解, 各國就從全球化的自由貿易退出來, 因為每個國家大部份的
平民都發覺, 無法縱橫國際的他們生活困苦, 甚至根本沒有辦法謀生. 一
輩子就像鐵器廠工作的人, 一旦鐵器廠因為全球化而倒閉, 那, 他之後的
人生要怎樣辦?

要他們變成程式員嗎?
變成妓女?
都不可能吧.

會走向保護主義, 國族極權主義, 以及共產主義的興起, 都是為了解決同
一個問題, 就是大部份人都只是這個國際市場的底層. 強國的保護主義是
進一步趕絕弱國, 去維護自己的貧民; 國族主義, 則是透過強化本土, 抵
抗經濟入侵, 犧牲他國去成就自己; 共產主義, 則是認為, 在這樣的情況
下只有將既得資產階級瓦解, 讓財富平均分配.

不解決這些「不能國際化的人的生計」, 問題終會爆發.

而歷史是, 興起的其實就是民族主義, 哪怕是共產主義, 最終也會變回民
族主義, 因為民族主義相比起其他思想, 更適合應付動亂和戰爭. 因為窮
人們根本完全沒有出路. 而且國族主義也很容易和其他意識形態混合用.
納粹黨把凱因斯經濟拿來作經濟計劃, 而蘇聯共產黨也去宣傳俄羅斯國族
主義, 國族主義跟其他思想的相容性, 其實出奇的大.

人類不是第一次走向全球化, 蒙古帝國也好, 大英帝國也好, 都是一種全
球化, 但結果都是陷入戰亂. 因為並不是每人都有資格參與全球化的. 一
個在山區裡只懂得種豆的貧窮農民, 全球化對他來說, 比天災更可怕. 而
人類的社會體制到今天都未進化到有辦法解決這問題.

故此我的看法是相反, 如果全球化的極端, 是國際化產業稱霸的話, 而事
實是大部份人又沒有能力走向國際. 那最終的結果, 就是大家一起將這個
全球化再一次終結, 國族主義便從這個全球化的骨灰中興起.

--

以下是...
影片:
遊戲:
書:

--
※ 文章網址:
推 wolfpeter: 今天的世界發展的全球化跟以前差很多吧

其實正正是全球化越深入, 這問題就越嚴重.

推 downtoearth: 這部分可以參考一下新加坡，新加坡很大程度其實
→ downtoearth: 做的是剝削這些國際勞工養活自家國民
→ downtoearth: 而且說這些國際勞工的收益不會流入本國人民
→ downtoearth: 這也不盡然，這些國際勞工在工作的地方也需要
→ downtoearth: 生活 台灣近年快速增加的越南小吃就是一例

「剝削國際勞工的利益, 去歸於本地人」,
這個觀念本身正是國族主義的目標.

就是先區分了國際和本地, 然後在自己的疆域裡,
本地人有凌駕於國際人的權利.
才可以產生這一種剝削.
國族主義就是優先保障自己.

新自由主義假定只要市場完全自由就能解決一切問題.
這個概念明顯是受挑戰的.

→ downtoearth: 其實政府該做的事，就像新加坡一樣，維護一個環境
→ downtoearth: 能夠好好投資，好好消費 這樣就好了
推 downtoearth: 國民在享受政府照顧上優先於非國民 這應該不能
→ downtoearth: 全部泛解為國族主義 政府蓋的房子 只限國民購買

→ downtoearth: 其實政府該做的事，就像新加坡一樣，維護一個環境
→ downtoearth: 能夠好好投資，好好消費 這樣就好了
推 downtoearth: 國民在享受政府照顧上優先於非國民 這應該不能
→ downtoearth: 全部泛解為國族主義 政府蓋的房子 只限國民購買

這串說國際化會導致民族國家消失和沒有意義,
但這些政策偏偏就意味著, 民族國家有存在意義.

正是因為有民族國家, 才會有這種優先照顧自己民族的政策.
全球化不是走向天下大同, 反而是走向分清你我.
因為全球化所以自己人更需要優先的保護.
根據文化和認同而優先保護一個人的話,
民族國家的存在意義是被強化而不是弱化.

這跟「民族國家結束」這概念是相反的.
每人都需要有民族, 而民族需要有國家, 這樣才可以受保護.
當一個欠缺市場價值又沒有民族保護的國際人, 例如羅興亞人.
是非常悲慘的.

沒有所屬的民族國家,
難道我們要靠美國保護全世界所有人的生存與經濟權利嗎?
這也不可能.

在民族國家而言,
臺灣的確處於一個尷尬的地位, 可能會寄望有天因為世界大同而從這個局面
中解放出來, 但我質疑這個想法的可行性.

※ 編輯: chenglap (...), 12/07/2015 10:25:53

推 svin: 一年後川普當選實在是驗證了這篇文章

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
時間 Sun May 6 14:42:58 2012
───────────────────────────────────────

→ innominate:這我不清楚,但租金漲過薪資的話,除非去搶銀行否則怎租?
→ innominate:而一般的上班族薪資就那樣,你漲租金只是讓你房子沒錢收
→ zeuklie:所以可見台北房價高薪資低 逼房東要降租金配合薪資水準
→ chenglap:香港就是寧可把屋空著也不會廉租給你.
→ chenglap:簡單來說, 一個單位 300% 不降價, 好過三個單位 100%.
→ innominate:香港這樣的情形很妙,也許有空再來研究一下
→ innominate:理論上能賺一天是一天,因為你不廉租別人也會廉租

作者 dashanew (dasha) 看板 historia
時間 Tue May 8 21:02:07 2012
───────────────────────────────────────

推 obov:台北的房租/房價比 拿出去看真的是房租超便宜
→ zeuklie:精確點來說是房租又比店租便宜非常多
推 Morisato:台北房子出租20年可能還沒回收一半,房租便宜到爆...
→ kanako:台北市我有聽過房屋售價可以租同一間房子一百年的
→ innominate:大台北地區的空房率很高,你不想租出去但別人想
推 bobju:呵呵,總有房市崩盤的一天,到時就會平衡租金比例.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 逆天！香港房價所得比14.9倍
時間 Wed Jan 22 13:25:01 2014
───────────────────────────────────────

1. 年輕人當然是買不起房, 別說普通的年輕人, 連當一些高薪職業的專業人士
也抱怨買不起, 月入四萬港幣以上的醫生和律師都覺得負擔很重. 因為他們
月入四五萬, 可是房貸要還的可能就薪水一半, 還有他們要交稅.

2. 至於推文說「買不起就租啊」, 在香港也是不太可行的, 因為香港和臺北不
同的地方是租金也很貴, 租值比率約算是臺北的四倍, 換句話說, 同樣價錢
的樓, 香港的租金是臺北四倍, 買不起的人, 靠租也是半條人命了.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 逆天！香港房價所得比14.9倍
時間 Wed Jan 22 13:25:01 2014
───────────────────────────────────────

4. 目前流行的解決方法是直接自降收入, 把收入降到可以去輪候公共房屋的水
準, 然後去輪公共房屋. 不過如果你是本地有正當工作的年輕人, 排隊排十
年似乎是基本盤, 我有朋友排了十幾年.

5. 雖然年輕人都買不起, 但房還是賣得出去的, 因為投資移民香港最好的方法
是買香港的房.

作者：chenglap

香港要增強競爭力, 所有物業減租 75% 就可以做到了, 不需要放棄母語. 你放棄了母語, 你的租還是比別人貴四倍. 我看不出競爭力在哪.

Cheng Lap: 連幾十年的舊樓都可以收成萬銀租, 不是因為高地價政策,

炒港樓 普通話婦人：要不是雙非 要不是大陸人 香港經濟哪有這麼好

他納的稅比你多

又係o既 老公o係香港搞地產

不是雙非 不是大陸人

香港的經濟今天有這麼好嗎？

所謂的這種香港人 就是好吃懶做

呀 不想努力 還想 房子也要想 也想 也要想便宜

香港它是一個開放的

國際競爭力的一個 一個都市

你必需要包容

本港o既樓價雖然再創歷史o既新高

近年中資機構參與本港賣地o既比率

不斷上升

部份o既成交價更大幅高過市場o既預期

中資佔整體入標者o既比例
由一三年o既兩成六
大幅升至舊年o既六成五

而中資機構成功中標o既比率
亦由一三年o既只有一成一
逐年遞升至舊年o既兩成六

中資投地勇進

不惜以大幅高於市場預期o既價錢投地

接二連三

創造o左一個新o既預期出o黎

而我o地o既香港o既發展商

去跟隨呢個步伐呢先可以買到土地

所以呢個係一個預期走出o黎o既o野

會創造o左一個新o既預期

本身係測量師o既Lesly

過去三年半都o係中資發展商果度工作

佢分別代表過唔同o既中資機構投地

你話佢貴啦

咁 承受能力o係度喎
買到喎

咁係咪貴呢？

都有人買到喎

個麵粉價我o地見到係貴o左

佢o地第時要賺到錢

要賣果個麵包一定要貴

作者：chenglap

香港的金融, 臺灣的金融, 香港對中國的貸款數量暴增, 臺灣對中國的貸款數量暴增, 香港政府拿去僱用中國基建企業的預算, 不惜一通再難看都要通過. 中國對各國金錢外交的力量, 向外推出基建的做法, 以及梁振英不斷強調的「一帶一路」, 這些事情, 大家沒嘗試連在一起看嗎? 你連在一起看的話, 這裡就是他們的大戰略.

香港金融業賺大錢, 被一堆說普通話的人滲透, 香港變成「金融中心」, 有人說「金融業可以養一千萬人」, 這些事情, 根本就是刻意建立而成的, 與其說香港進化成金融中心, 不如說中國需要金融中心. 而這個聽話的金融中心, 本來就是他們的國際經濟戰略的一部份.

這裡全都是政商關係, 國際政治, 不是像香港家長以為, 你把英文說好學一些金融知識就可以加入的遊戲. 要參與這個遊戲, 你要的是變成一些國際資本集團的犬馬.